%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : utilisation.tex
% 	Modif : sam. 05 févr. 2022 11:08
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Section{Jouons un peu avec l'image d'un Docker}

Tout d'abord, je vous ai montré que les images Docker étaient petites et ne comportaient pas grand-chose.
Le but est donc de les utiliser pour aller un peu plus loin.
Docker offre deux options au lancement de l'image qui gagnent à être utilisées simultanément.
La première \liglat{-t} pour utiliser un pseudo-terminal et la seconde \liglat{-i} pour être utilisée de manière interactive.
Voyons ce que ça donne.

\begin{listbash}
(stef)> docker run -ti ubuntu
root@42b8d20b7625:/#
\end{listbash}

Et voilà, j'ai le shell bash comme prévu je suis administrateur.

\begin{listbash}
root@42b8d20b7625:/# ls
bin   dev  home  lib32  libx32  mnt  proc  run   srv  tmp  var
boot  etc  lib   lib64  media   opt  root  sbin  sys  usr
\end{listbash}

Les commandes de base sont utilisables.
En essayant plus loin, qu'est-ce que ça donne~?

\begin{listbash}
root@42b8d20b7625:/# ping exemple.com
bash: ping: command not found
\end{listbash}

Comme prévu, ça ne fonctionne pas, mais je vais en avoir besoin, il faut l'installer.
C'est aussi pour ça que j'utilise ubuntu parce que j'ai de vagues souvenirs du gestionnaire de packets.

\begin{listbash}
root@42b8d20b7625:/# apt-get update && apt-get install inetutils-ping
...[SNIP]...
The following NEW packages will be installed:
  inetutils-ping libidn11 netbase
0 upgraded, 3 newly installed, 0 to remove and 2 not upgraded.
Need to get 120 kB of archives.
After this operation, 657 kB of additional disk space will be used.
Do you want to continue? [Y/n] y
...[SNIP]...
\end{listbash}

Il y a du monde dans les logs, j'ai donc juste conservé ce qui était intéressant.
Il y a deux choses à voir.
D'abord, la mise à jour et l'installation se passent bien.
Ce qui signifie qu'à défaut d'installer beaucoup de packets, tout ce qui est nécessaire pour installer les packets manquants est présent.
Si le but est d'installer des packets, c'est bien.
Par contre, si le but est d'utiliser uniquement notre travail, ça veut dire que l'image n'aura pas la taille minimale possible.
En fonction de la taille de notre travail, ça peut être considéré comme négligeable ou comme important, il faudra voir.
La seconde chose à remarquer, c'est qu'il y a une demande de validation et c'est important à prendre en compte.

Bon, maintenant que je me suis énervé à installer \liglat{ping}, le but est de l'utiliser.

\begin{listbash}
root@42b8d20b7625:/# ping exemple.com
PING exemple.com (107.180.40.145): 56 data bytes
64 bytes from 107.180.40.145: icmp_seq=0 ttl=43 time=87.764 ms
64 bytes from 107.180.40.145: icmp_seq=1 ttl=43 time=88.536 ms
64 bytes from 107.180.40.145: icmp_seq=2 ttl=43 time=88.977 ms
64 bytes from 107.180.40.145: icmp_seq=3 ttl=43 time=85.800 ms
64 bytes from 107.180.40.145: icmp_seq=4 ttl=43 time=89.986 ms
\end{listbash}

Ça marche.
Ce qu'il est important de noter est que, sans rien faire, puisque mon ordinateur a accès à Internet, Docker y a aussi accès.
Nous voyons donc que si Docker est isolé du système de fichier et des processus de l'ordinateur qui l'héberge, il peut quand même échanger avec lui par le réseau.
Ce qui est bien avec le \liglat{ping}, c'est qu'il tourne aussi longtemps que je le veux.
Puisque j'ai vu que depuis Docker je ne vois pas le reste de mes processus, ma question est de savoir si depuis mon ordinateur je vois ce qui tourne sous Docker.
Avec les commandes tapées initialement, il était trop dur de pouvoir chercher à le savoir.

Puisque \liglat{ping} tourne tant que je le veux, j'ai tout mon temps pour essayer de le voir depuis un autre terminal.
L'exécution de \liglat{uname} étant trop rapide pour essayer de la capturer.

\begin{listbash}
(stef)> ps aux | grep ping
root      472305  0.0  0.0   4712  2344 pts/0    S+   15:35   0:00 ping exemple.com
stef      500939  0.0  0.0   6396  2180 pts/3    S+   15:40   0:00 grep ping
\end{listbash}

Et oui, je vois mon \liglat{ping} exécuté par Docker depuis un autre terminal.
Il est exécuté en tant qu'administrateur, par contre vu de mon terminal il n'a pas le PID \liglat{1}.
C'est aussi intéressant à voir depuis Docker le noyau ne me retourne pas les mêmes informations que depuis ma machine.
Et avec systemd, qu'est-ce que ça donne~?

\begin{listbash}
(stef)> systemd-cgls -u docker.service
Unit docker.service (/system.slice/docker.service):
├─   373 /usr/bin/dockerd -H fd://
├─   437 containerd --config /var/run/docker/containerd/containerd.toml --log-level info
├─437521 /usr/bin/containerd-shim-runc-v2 -namespace moby -id 617c0e33809d6b57bf21f96d38f21859d53891b8b2fba30a0bc7124995e59a44 -address /var/run/docker/conta>
├─437547 /bin/bash
└─472305 ping exemple.com
\end{listbash}

Je le vois aussi, avec le même PID, c'est consistant depuis mon poste.
Donc, depuis Docker, je ne vois pas les processus qui tournent à l'extérieur.
Par contre, depuis mon poste, je peux voir les processus qui tournent avec Docker.
Est-ce que je peux interagir avec eux~?

\begin{listbash}
(stef)> kill 472305
bash: kill: (472305) - Opération non permise
\end{listbash}

Il tourne en tant qu'administrateur à l'intérieur, il est considéré comme un administrateur depuis l'extérieur.
C'est consistant et c'était à prévoir.
Avec un petit \liglat{sudo}, c'est mieux~?

\begin{listbash}
(stef)> sudo kill 472305
(stef)>
\end{listbash}

Et oui, ça marche~: j'ai tué le processus sans autre forme de procès.
Depuis mon poste, c'est vu comme un processus normal et je peux interagir directement avec lui en bypassant Docker.
Bon, OK, je ne suis pas sûr que ce soit une grande idée dans un environnement de prod, mais là, il est question de s'amuser à rigoler pour voir ce que ça donne.
Et c'est aussi concluant qu'intéressant, vous ne trouvez pas~?

Continuons un peu.
Le but n'étant pas de lancer \liglat{ping} depuis une session Docker interactive mais de le lancer directement depuis mon poste.
Si je le lance de nouveau, qu'est-ce que ça donne~?

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu ping exemple.com
docker: Error response from daemon: OCI runtime create failed: container_linux.go:370: starting container process caused: exec: "ping": executable file not found in $PATH: unknown.
ERRO[0000] error waiting for container: context canceled
\end{listbash}

Et là, ça ne marche pas.
Il ne trouve plus mon \liglat{ping}.
Ça veut dire que tout ce qui a été fait lorsque l'image était lancée est perdu.
Heureusement que me suis contenté d'installer \liglat{ping} et que je n'ai pas cherché à écrire un super programme complexe.

Mais, par principe, je veux installer \liglat{ping} de façon définitive, parce que~:

\begin{tuxliste}
\item Je veux m'assurer que c'est possible.
\item Je vais en avoir besoin plus tard.
\item Qui c'est qui commande ici~?
\end{tuxliste}


%end-include

